日常%进哥

######　引入

上次学习了狄利克雷卷积后，我们继续来看以下几个常见的积性函数：

常函数:$\xi(n)=1$

单位元:$I(n)=[n=1] (I*f=f)$

######　莫比乌斯函数

对于一个数我们可以对其求逆，那么函数是否也可以求逆呢？答案是肯定的。我们看下面式子:

$$f^{-1}*f=I$$

$f^{-1}$即是我们要的$f$的逆。

$f^{-1}*f=I $ 

$\Downarrow$

$\forall n:\sum_{d|n}{f(d)*f^{-1}(\frac{n}{d})=[n=1]}$

若n=1

$f^{-1}(1)=\frac{1}{f(1)}$

若n!=1

$f^{-1}(n)*f(n)=I(n)$

$f^{-1}(n)*f(n)=0$

$$\sum_{d|n}{f(d)*f^{-1}(\frac{n}{d})}=0$$

将d=1从公式中提出来:
$$f(1)*f^{-1}(n)+\sum_{d|n}{f(d)*f^{-1}(\frac{n}{d})}=0　　(d!=1)$$

$$f^{-1}(n)=\frac{-\sum_{d|n}{f(d)*f^{-1}(\frac{n}{d})}}{f(1)}　　(d!=1)$$

$f$的逆即为这个式子了

那么接下来我们试试把$f=\xi$,n为质数的逆求出来试试:

$f^{-1}(p)=\frac{-f(p)*f^{-1}(1)}{f(1)}=-1$

看看$p^2$:

$f^{-1}(p^2)=-(f(p^2)*f^{-1}(1)+f(p)*f^{-1}(p))=0$

推广到$p^k$

$f(p^k)=\sum_{i=1}^{k}{f(p^i)*f^{-1}(p^{k-i})}$

不难看出:当k>1时，$f(p^k)$就等于0了

所以对于合数$n=p_1^{a_1}p_2^{a_2}...p_k^{a^k}$ 有

$f^{-1}(n)=f(p_1^{a_1})f(p_2^{a_2})...f(p_k^{a_k})$　($\xi$ 为积性函数)

如果$a_n>1$那么$f(n)=0$

设$f^{-1}=\mu(\xi^{-1}=\mu)$,则有:

$$
\mu =
\begin{cases}
1 　　　n=1\\
(-1)^k　　　a^1=a^2=...=a^k=1\\
0 　　　otherwise\\
\end{cases}$$

这个便是我们所知的莫比乌斯函数了。

积性函数的逆也是积性函数。

由我们的推导可知：

$\mu*\xi=I　I*f=f　 $

设$f*\xi=g$

$f*\xi*\mu=g*\mu$

###### 整体分块

对于这个式子:
$$\sum_{i=1}^{n}{\lfloor{\frac{n}{i}}\rfloor}$$

我们可知，对于某些连续的i,$\lfloor\frac{n}{i}\rfloor$的值是一样的，如果我们能只求一遍，那么我们变可以把时间复杂度降低为O$(\sqrt{n})$

```
for(int l=1,r;l<=n;l=r+1)
{
        r=n/(n/l);
        sum+=(r-l+1)*(n/l);
}
```

###### 莫比乌斯反演

**公式**
* g(n)=$\sum_{d|n}{f(d)}　 \Leftarrow\Rightarrow　f(n)=\sum_{d|n}{\mu(d)g(\frac{n}{d})}$

* g(n)=$\sum_{n|d}{f(d)}　 \Leftarrow\Rightarrow　f(n)=\sum_{n|d}{\mu(d)g(\frac{d}{n})}$

**证明**

* $$\sum_{d|n}{\mu(d)g(\frac{n}{d})}=\sum_{d|n}{\mu(d)\sum_{x|\frac{n}{d}}{f(x)}=\sum_{x|n}{f(x)}\sum_{d|\frac{n}{x}}{\mu(d)}=\sum_{x|n}{f(x)[\frac{n}{x}=1]}}=f(n)$$

* 第二个式子同理

**线性求$\mu(n)$**
```
void make()
{
        mu[1]=1;
        for(int i=2;i<=n;i++)
        {
                if(!vis[i]){prime[++tot]=i;mu[i]=-1;}
                for(int j=1;j<=tot and i*prime[j]<=n;j++)
                {
                        vis[i*prime[j]]=1;
                        if(i%prime[j]==0)
                        {
                                mu[prime[j]*i]=0;
                                break;
                        }
                        mu[prime[j]*i]=-mu[i];
                }
        }
}
```

例题:
* [x] [BZOJ2301](https://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=2301)

题目要求我们求这个

$$\sum_{i=a}^{b}{\sum_{j=c}^{d}{[gcd(i,j)=x]}}$$

我们先考虑求这个　　(也可以直接用反演公式直接代)

$$\sum_{i=a}^{b}{\sum_{j=c}^{d}{[gcd(i,j)=1]}}$$

我们发现后面这个$[gcd(i,j)=1]$跟$I(n)=[n=1]$很像。

所以我们把$I$代入并用上$\mu*\xi=I$得到

$$\sum_{i=a}^{b}{\sum_{j=c}^{d}{I(gcd(i,j))}}$$

$$\sum_{i=a}^{b}{\sum_{j=c}^{d}{\sum_{k|gcd(i,j)}{\mu(k)}}}$$

考虑换一下枚举顺序,先枚举$\mu(k)$

$$\sum_{k=1}^{n}{\mu(k)\sum_{k|i}{\sum_{k|j}{1}}}$$

对于后面的$\sum_{k|i}{\sum_{k|j}{1}}$,可以化简为$(\lfloor\frac{b}{k}\rfloor-\lfloor\frac{a}{k}\rfloor)*(\lfloor\frac{c}{k}\rfloor-\lfloor\frac{d}{k}\rfloor)$

得:

$$\sum_{k=1}^{n}{\mu(k)*(\lfloor\frac{b}{k}\rfloor-\lfloor\frac{a}{k}\rfloor)*(\lfloor\frac{c}{k}\rfloor-\lfloor\frac{d}{k}\rfloor)}$$

接下来我们预处理出$\mu(d)$然后就可以O($\sqrt{n}$)回答了

同理，我们把原本的式子同时除以x,再根据容斥原理转换一下就好了。
